\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage[top=1.5cm, bottom=2cm, left=2cm, right=2cm]{geometry}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[francais]{babel}

\title{Fiche de lecture - Consistency Tradeoffs in Modern Distributed Database System Design}
\author{Domin Wandrille et Pitton Olivier}
\date{5 janvier 2014}

\begin{document}
\maketitle
\newpage

\section{Introduction}

La recherche autour des bases de données distribuées a démarré il y a des dizaines d'années mais n'est réellement utilisée dans l'industrie que depuis peu.
Les deux principales raisons sont :
\begin{enumerate}
 \item Les applications d'aujourd'hui ont une quantité de données nettement supérieures et requièrent donc une meilleure gestion des transactions et du stockage des données ;
 \item L'internationalisation des applications imposent de placer les données à travers le globe au plus près des clients les nécessitant.
\end{enumerate}

Tous les outils permettant l'aide à la décision dans la création de DDBSs sont les bienvenus tant la complexité est grande. Parmi ceux-ci figurent le théorème de CAP.
Ce théorème explique qu'il est impossible sur un système informatique de calcul distribué de garantir en même temps la cohérence des données, la haute disponibilité et la résistance au morcellement.\newline
Le problème derrière ce théorème est son incompréhension par beaucoup d'acteurs du métier qui ont imposé des limites à leurs systèmes lors d'une exécution normale. En réalité, le théorème de CAP
posent uniquement des limites lors de certains types de fautes et ne contraint aucun système durant une exécution d'opérations normales.
\newline
\newline
Le véritable compromis a faire lors d'exécution standard d'opérations est la cohérence face à la latence. Celui-ci a été bien influent dans le design des DDBSs actuels que le théorème de CAP.
Cet article propose une unification de CAP et du compromis cohérence / latence à travers le nom PACELC.

\section{CAP est pour les pannes}

Pour résumé, le théorème de CAP dit que le constructeur d'un DDBSs doit choisir entre deux des trois propriétés suivantes :
\begin{enumerate}
 \item Cohérence ;
 \item Disponibilité ;
 \item Résistance au morcellement.
\end{enumerate}

Beaucoup de DDBSs actuels n'implémentent pas la cohérence telle que définie dans le théorème de CAP, bien qu'elle soit devenue ajustable. La raison derrière cela est que tout DDBSs doit être tolérant aux fautes de réseau, le choix restant est la haute disponibilité ou la cohérence.
Dès lors que l'application est faites pour résister à une forte charge, la haute disponibilité devient essentielle, et l'on doit sacrifier la cohérence.
\newline
En réalité, ce n'est pas strictement la résistance au morcellement qui nécessite un compromis entre la disponibilité et la cohérence, mais la combinaison entre 
la tolérance au partitionnement et l'existence de ce partitionnement réseau en soit. CAP dit donc qu'une partition sur un réseau impose de réduire la disponibilité ou la cohérence.\newline
La probabilité d'avoir une partition du réseau dépend de plein de critères et est plus bien rare que d'autres sérieuses fautes communes aux DDBSs.
Au final, CAP autorise le système à implémenter la totalité des propriétés ACID dans un environnement hautement distribué, s'il n'y a pas de de partitions.

\section{Le compromis cohérence / latence}

Les DDBSs ont été créés par d'importantes sociétés informatiques (Facebook, LinkedIn, Amazon, ...) dans le but de servir des données à des pages web rapidement.
Le compromis entre la latence et la cohérence existe même sans partition de réseau et il est complètement différent du compromis de CAP. C'est un facteur
critique dans toutes les architectures des géants du web.\newline
La raison de ce compromis provient de la réplication des données. Si un système s'exécute pendant une longue période, ce système va éventuellement fauté, et les données seront
inaccessibles. Les réplicas sont donc une solution pour gérer ce type d'erreurs. Cela implique que le système doit posséder un certain degré de réplication.
Le plus haut niveau de disponibilité vient de la réplication à travers des WAN, permettant de conserver des données à travers des datacenters.

\section{Réplication de données}

Il y a trois alternatives pour effectuer de la réplication de données :
\begin{enumerate}
 \item Le système envoie des données à tous les noeuds à un instant précis ;
 \item Le système envoie des données à un second noeud primaire ;
 \item Le système envoie des données à un noeud arbitre.
\end{enumerate}

Chacunes de ces implémentations viennent avec le compromis cohérence / latence.

\subsection{Mises à jour envoyées à tous les replicas au même instant}

Si les mises à jour ne sont pas gérées par une couche intermédiaire du système, les noeuds peuvent recevoir les opérations dans un ordre
différent, et donc corrompre l'état global, si ces opérations ne sont pas idempotentes. Néanmoins, le passage par cette couche entraîne un surcoût au niveau de la latence, puisqu'il s'agit de définir un ordre dans lequel toutes les répliques doivent être traitées.
\newline
Dans le cas d'une couche intermédiaire, il y a deux sources de latence. Tout d'abord, le routage des mises à jour. Puis cette étape de preprocessing peut s'effectuer sur une ou plusieurs machines. Par exemple dans le cas d'un protocole d'accord sur l'ordre des opérations.


\subsection{Mises à jour envoyées à un noeud maître}

Dans cette partie, les ensemble de données peuvent avoir différents noeuds maîtres. Ce noeud se charge du routage et de l'ordre des opérations à effectuer. Après cette résolution le mettre envoie les opérations aux réplicas.
\newline
Il y a trois options de réplication :
\begin{enumerate}
 \item Réplication synchrone : Le noeud maître attend que toutes les mises à jour ait été effectuées. Cela assure la cohérence entre chaque réplica, mais augmente fortement la latence, surtout si les noeuds se trouvent fortement éloignés géographiquement.
 \item Réplication asynchrone : Le système considère que la mise à jour a été faites alors qu'elle n'ait pas forcément terminée. Il n'y aucune garantie que la mise à jour ait réellement été effectuée alors que le système la considère comme terminée.
 Le compromis cohérence / latence dépend de la gestion des lectures. 
 \newline \newline Si le système redirige toutes les lectures sur le noeud maître, il n'y a aucun problème de cohérence. Cependant deux problèmes au niveau de la latence apparaîssent. 
 Tout d'abord même s'il existe un noeud réplique proche du client, celui-ci doit passer par le noeud maître, qui peut potentiellement être bien plus éloigné.
 Ensuite si le maître est surchargé ou a crasher, toutes les lectures seront ralenties ou échoueront.
 \newline \newline Si le système peut gérer les lectures depuis n'importe quel noeud, la latence au niveau des lectures est bien meilleure, mais cela provoque des lectures incohérentes puisque différentes versions de la même donnée peut exister sur différents noeuds.
 \item Une combinaison synchrone / asynchrone : Le système envoie des mises à jour de manière synchrones à certains groupes de noeuds, et asynchrone aux autres. A nouveau, le compromis cohérence / latence est déterminé par la façon dont le système gère les lectures.
 \newline \newline
 Si la lecture est envoyée sur un noeud synchrone, et que $R + W > N$ avec R le nombre de noeuds en lecture synchrone, W le nombre de noeuds en écriture synchrone et N le nombre de noeuds total, alors la cohérence est préservée. Mais les problèmes de latence énoncées précedemment ressurgissent.
 \newline \newline
 Si la lecture est envoyée sur un noeud asynchrone, alors des lectures incohérentes peuvent apparaître, comme décrit dans la réplication asynchrone.
\end{enumerate}


\subsection{Mises à jour envoyées à un noeud arbitraire}

Le système envoie les mises à jour à un noeud précis, qui le propagent aux autres noeuds. La différence avec le noeud maître est que ce noeud arbitraire peut évoluer au cours du temps. Ici le compromis cohérence / latence dépend de deux options :
\begin{enumerate}
 \item Si la réplication est synchrone, le problème de latence énoncé précédemment ressurgissent. De plus, d'autres surcharges peuvent arriver si l'on tente de détecter des mises à jour simultanées ;
 \item Si la réplication est asynchrone, les problèmes de cohérence énoncés précemment interviennet.
\end{enumerate}

\section{PACELC}

Un portrait plus complet du compromis sur la cohérence peut être obtenu en réécrivant CAP par PACELC. S'il existe une partition (P), comment le système gère la disponibilité et la cohérence (A et C), sinon (E)
lorsque le système s'exécute normalement en l'absence de partition, comment le système gère le compromis latence (L) / cohérence (C).
\newline
\newline
Notons que le compromis latence / cohérence n'est présent que lors de la réplication de données.

\section{Avis personnel}

Excellent article pour étudiant de master. La compréhension est simple et est en accord avec la spécialité de notre master. L'auteur explique clairement les enjeux de la réplication, entre théorie et pratique dans l'industrie. J'ai particulièrement aimé
les explications sur la gestion de la réplication dans les systèmes NoSQL (MongoDB, ...). 

\end{document}
